

你好，我是陈天。

上一讲介绍了如何用Rust做基于 TCP 的网络开发，通过 TcpListener 监听，使用 TcpStream 连接。在 *nix 操作系统层面，一个 TcpStream 背后就是一个文件描述符。值得注意的是，当我们在处理网络应用的时候，有些问题一定要正视：

* 网络是不可靠的
* 网络的延迟可能会非常大
* 带宽是有限的
* 网络是非常不安全的

我们可以使用 TCP 以及构建在 TCP 之上的协议应对网络的不可靠；使用队列和超时来应对网络的延时；使用精简的二进制结构、压缩算法以及某些技巧（比如 HTTP 的 304）来减少带宽的使用，以及不必要的网络传输；最后，需要使用 TLS 或者 noise protocol 这样的安全协议来保护传输中的数据。

好今天我们接着看在网络开发中，主要会涉及的网络通讯模型。

### 双向通讯

上一讲 TCP 服务器的例子里，所做的都是双向通讯。这是最典型的一种通讯方式：-
![](assets/fbe99846847d7d495685eb7bd62889c0.jpg)

一旦连接建立，服务器和客户端都可以根据需要主动向对方发起传输。整个网络运行在全双工模式下（full duplex）。我们熟悉的 TCP/WebSocket 就运行在这种模型下。

双向通讯这种方式的好处是，数据的流向是没有限制的，一端不必等待另一端才能发送数据，网络可以进行比较实时地处理。

### 请求响应

在 Web 开发的世界里，请求-响应模型是我们最熟悉的模型。客户端发送请求，服务器根据请求返回响应。整个网络处在半双工模式下（half duplex）。HTTP/1.x 就运行在这种模式下。

一般而言，请求响应模式下，在客户端没有发起请求时，服务器不会也无法主动向客户端发送数据。除此之外，请求发送的顺序和响应返回的顺序是一一对应的，不会也不能乱序，这种处理方式会导致应用层的[队头阻塞](https://en.wikipedia.org/wiki/Head-of-line_blocking)（Head-Of-Line blocking）。

请求响应模型处理起来很简单，由于 HTTP 协议的流行，尽管有很多限制，请求响应模型还是得到了非常广泛的应用。-
![](assets/3ab96bc728d939b57695ba732ab187ba.jpg)

### 控制平面/数据平面分离

但有时候，服务器和客户端之间会进行复杂的通讯，这些通讯包含控制信令和数据流。因为 TCP 有天然的网络层的队头阻塞，所以当控制信令和数据交杂在同一个连接中时，过大的数据流会阻塞控制信令，使其延迟加大，无法及时响应一些重要的命令。

以 FTP 为例，如果用户在传输一个 1G 的文件后，再进行 ls 命令，如果文件传输和 ls 命令都在同一个连接中进行，那么，只有文件传输结束，用户才会看到 ls 命令的结果，这样显然对用户非常不友好。

所以，我们会采用控制平面和数据平面分离的方式，进行网络处理。

客户端会首先连接服务器，建立控制连接，**控制连接**是一个长连接，会一直存在，直到交互终止。然后，二者会根据需要额外创建**新的临时的数据连接**，用于传输大容量的数据，数据连接在完成相应的工作后，会自动关闭。-
![](assets/9617389f71bbf9ef08c4955754107eb8.jpg)

除 FTP 外，还有很多协议都是类似的处理方式，比如多媒体通讯协议[SIP 协议](https://en.wikipedia.org/wiki/Session_Initiation_Protocol)。

HTTP/2 和借鉴了HTTP/2 的用于多路复用的 Yamux 协议，虽然运行在同一个 TCP 连接之上，它们在应用层也构建了类似的控制平面和数据平面。

以 HTTP/2 为例，控制平面（ctrl stream）可以创建很多新的 stream，用于并行处理多个应用层的请求，比如使用 HTTP/2 的 gRPC，各个请求可以并行处理，不同 stream 之间的数据可以乱序返回，而不必受请求响应模型的限制。虽然 HTTP/2 依旧受困于 TCP 层的队头阻塞，但它解决了应用层的队头阻塞。

P2P 网络
------

前面我们谈论的网络通讯模型，都是传统的客户端/服务器交互模型（C/S 或 B/S），客户端和服务器在网络中的作用是不对等的，客户端永远是连接的发起方，而服务器是连接的处理方。

不对等的网络模型有很多好处，比如客户端不需要公网地址，可以隐藏在网络地址转换（NAT）设备（比如 NAT 网关、防火墙）之后，只要服务器拥有公网地址，这个网络就可以连通。所以，**客户端/服务器模型是天然中心化的**，所有连接都需要经过服务器这个中间人，即便是两个客户端的数据交互也不例外。这种模型随着互联网的大规模使用成为了网络世界的主流。

然而，很多应用场景需要通讯的两端可以直接交互，而无需一个中间人代为中转。比如 A和B 分享一个 1G 的文件，如果通过服务器中转，数据相当于传输了两次，效率很低。

P2P 模型打破了这种不对等的关系，使得任意两个节点在理论上可以直接连接，每个节点既是客户端，又是服务器。

### 如何构建P2P网络

可是由于历史上 IPv4 地址的缺乏，以及对隐私和网络安全的担忧，互联网的运营商在接入端，大量使用了 NAT 设备，使得普通的网络用户，缺乏直接可以访问的公网 IP。因而，**构建一个 P2P 网络首先需要解决网络的连通性**。

主流的解决方法是，P2P 网络的每个节点，都会首先会通过 STUN 服务器探索自己的公网 IP/port，然后在 bootstrap/signaling server 上注册自己的公网 IP/port，让别人能发现自己，从而和潜在的“邻居”建立连接。

在一个大型的 P2P 网络中，一个节点常常会拥有几十个邻居，通过这些邻居以及邻居掌握的网络信息，每个节点都能构建一张如何找到某个节点（某个数据）的路由表。在此之上，节点还可以加入某个或者某些 topic，然后通过某些协议（比如 gossip）在整个 topic 下扩散消息：-
![](assets/ef8f35f961d4771729a18f69becd4274.jpg)

P2P 网络的构建，一般要比客户端/服务器网络复杂，因为节点间的连接要承载很多协议：节点发现（mDNS、bootstrap、Kad DHT）、节点路由（Kad DHT）、内容发现（pubsub、Kad DHT）以及应用层协议。同时，连接的安全性受到的挑战也和之前不同。

所以我们会看到，P2P 协议的连接，往往在一个 TCP 连接中，使用类似 yamux 的多路复用协议来承载很多其他协议：-
![](assets/765b2b7f05986c87dfa524ff9f5980f3.jpg)

在网络安全方面，TLS 虽然能很好地保护客户端/服务器模型，然而证书的创建、发放以及信任对 P2P 网络是个问题，所以 P2P 网络倾向于使用自己的安全协议，或者使用 noise protocol，来构建安全等级可以媲美 TLS 1.3 的安全协议。

### Rust 如何处理P2P网络

在 Rust 下，有 [libp2p](https://docs.rs/libp2p) 这个比较成熟的库来处理 P2P 网络。

下面是一个简单的P2P 聊天应用，在本地网络中通过 MDNS 做节点发现，使用 floodpub 做消息传播。在关键位置都写了注释：

    use anyhow::Result;
    use futures::StreamExt;
    use libp2p::{
        core::upgrade,
        floodsub::{self, Floodsub, FloodsubEvent, Topic},
        identity,
        mdns::{Mdns, MdnsEvent},
        noise,
        swarm::{NetworkBehaviourEventProcess, SwarmBuilder, SwarmEvent},
        tcp::TokioTcpConfig,
        yamux, NetworkBehaviour, PeerId, Swarm, Transport,
    };
    use std::borrow::Cow;
    use tokio::io::{stdin, AsyncBufReadExt, BufReader};
    
    /// 处理 p2p 网络的 behavior 数据结构
    /// 里面的每个域需要实现 NetworkBehaviour，或者使用 #[behaviour(ignore)]
    #[derive(NetworkBehaviour)]
    #[behaviour(event_process = true)]
    struct ChatBehavior {
        /// flood subscription，比较浪费带宽，gossipsub 是更好的选择
        floodsub: Floodsub,
        /// 本地节点发现机制
        mdns: Mdns,
        // 在 behavior 结构中，你也可以放其它数据，但需要 ignore
        // #[behaviour(ignore)]
        // _useless: String,
    }
    
    impl ChatBehavior {
        /// 创建一个新的 ChatBehavior
        pub async fn new(id: PeerId) -> Result<Self> {
            Ok(Self {
                mdns: Mdns::new(Default::default()).await?,
                floodsub: Floodsub::new(id),
            })
        }
    }
    
    impl NetworkBehaviourEventProcess<FloodsubEvent> for ChatBehavior {
        // 处理 floodsub 产生的消息
        fn inject_event(&mut self, event: FloodsubEvent) {
            if let FloodsubEvent::Message(msg) = event {
                let text = String::from_utf8_lossy(&msg.data);
                println!("{:?}: {:?}", msg.source, text);
            }
        }
    }
    
    impl NetworkBehaviourEventProcess<MdnsEvent> for ChatBehavior {
        fn inject_event(&mut self, event: MdnsEvent) {
            match event {
                MdnsEvent::Discovered(list) => {
                    // 把 mdns 发现的新的 peer 加入到 floodsub 的 view 中
                    for (id, addr) in list {
                        println!("Got peer: {} with addr {}", &id, &addr);
                        self.floodsub.add_node_to_partial_view(id);
                    }
                }
                MdnsEvent::Expired(list) => {
                    // 把 mdns 发现的离开的 peer 加入到 floodsub 的 view 中
                    for (id, addr) in list {
                        println!("Removed peer: {} with addr {}", &id, &addr);
                        self.floodsub.remove_node_from_partial_view(&id);
                    }
                }
            }
        }
    }
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        // 如果带参数，当成一个 topic
        let name = match std::env::args().nth(1) {
            Some(arg) => Cow::Owned(arg),
            None => Cow::Borrowed("lobby"),
        };
    
        // 创建 floodsub topic
        let topic = floodsub::Topic::new(name);
    
        // 创建 swarm
        let mut swarm = create_swarm(topic.clone()).await?;
    
        swarm.listen_on("/ip4/127.0.0.1/tcp/0".parse()?)?;
    
        // 获取 stdin 的每一行
        let mut stdin = BufReader::new(stdin()).lines();
    
        // main loop
        loop {
            tokio::select! {
                line = stdin.next_line() => {
                    let line = line?.expect("stdin closed");
                    swarm.behaviour_mut().floodsub.publish(topic.clone(), line.as_bytes());
                }
                event = swarm.select_next_some() => {
                    if let SwarmEvent::NewListenAddr { address, .. } = event {
                        println!("Listening on {:?}", address);
                    }
                }
            }
        }
    }
    
    async fn create_swarm(topic: Topic) -> Result<Swarm<ChatBehavior>> {
        // 创建 identity（密钥对）
        let id_keys = identity::Keypair::generate_ed25519();
        let peer_id = PeerId::from(id_keys.public());
        println!("Local peer id: {:?}", peer_id);
    
        // 使用 noise protocol 来处理加密和认证
        let noise_keys = noise::Keypair::<noise::X25519Spec>::new().into_authentic(&id_keys)?;
    
        // 创建传输层
        let transport = TokioTcpConfig::new()
            .nodelay(true)
            .upgrade(upgrade::Version::V1)
            .authenticate(noise::NoiseConfig::xx(noise_keys).into_authenticated())
            .multiplex(yamux::YamuxConfig::default())
            .boxed();
    
        // 创建 chat behavior
        let mut behavior = ChatBehavior::new(peer_id.clone()).await?;
        // 订阅某个主题
        behavior.floodsub.subscribe(topic.clone());
        // 创建 swarm
        let swarm = SwarmBuilder::new(transport, behavior, peer_id)
            .executor(Box::new(|fut| {
                tokio::spawn(fut);
            }))
            .build();
    
        Ok(swarm)
    }
    

要运行这段代码，你需要在 Cargo.toml 中使用 futures 和 libp2p：

    futures = "0.3"
    libp2p = { version = "0.39",  features = ["tcp-tokio"] }
    

完整的代码可以在这门课程 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust) 这一讲的目录中找到。

如果你开一个窗口 A 运行：

    ❯ cargo run --example p2p_chat --quiet
    Local peer id: PeerId("12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg")
    Listening on "/ip4/127.0.0.1/tcp/51654"
    // 下面的内容在新节点加入时逐渐出现
    Got peer: 12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51656
    Got peer: 12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51656
    Got peer: 12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51661
    Got peer: 12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51661
    Got peer: 12D3KooWRy9r8j7UQMxavqTcNmoz1JmnLcTU5UZvzvE5jz4Zw3eh with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51670
    Got peer: 12D3KooWRy9r8j7UQMxavqTcNmoz1JmnLcTU5UZvzvE5jz4Zw3eh with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51670
    

然后窗口 B/C 分别运行：

    ❯ cargo run --example p2p_chat --quiet
    Local peer id: PeerId("12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA")
    Listening on "/ip4/127.0.0.1/tcp/51656"
    Got peer: 12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51654
    Got peer: 12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51654
    // 下面的内容在新节点加入时逐渐出现
    Got peer: 12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51661
    Got peer: 12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51661
    Got peer: 12D3KooWRy9r8j7UQMxavqTcNmoz1JmnLcTU5UZvzvE5jz4Zw3eh with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51670
    Got peer: 12D3KooWRy9r8j7UQMxavqTcNmoz1JmnLcTU5UZvzvE5jz4Zw3eh with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51670
    ❯ cargo run --example p2p_chat --quiet
    Local peer id: PeerId("12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT")
    Listening on "/ip4/127.0.0.1/tcp/51661"
    Got peer: 12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51656
    Got peer: 12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51656
    Got peer: 12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51654
    Got peer: 12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51654
    // 下面的内容在新节点加入时逐渐出现
    Got peer: 12D3KooWRy9r8j7UQMxavqTcNmoz1JmnLcTU5UZvzvE5jz4Zw3eh with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51670
    Got peer: 12D3KooWRy9r8j7UQMxavqTcNmoz1JmnLcTU5UZvzvE5jz4Zw3eh with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51670
    

然后窗口 D 使用 topic 参数，让它和其它的 topic 不同：

    ❯ cargo run --example p2p_chat --quiet -- hello
    Local peer id: PeerId("12D3KooWRy9r8j7UQMxavqTcNmoz1JmnLcTU5UZvzvE5jz4Zw3eh")
    Listening on "/ip4/127.0.0.1/tcp/51670"
    Got peer: 12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51661
    Got peer: 12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51661
    Got peer: 12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51656
    Got peer: 12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51656
    Got peer: 12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg with addr /ip4/192.168.86.23/tcp/51654
    Got peer: 12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg with addr /ip4/127.0.0.1/tcp/51654
    

你会看到，每个节点运行时，都会通过 MDNS 广播，来发现本地已有的 P2P 节点。现在 A/B/C/D 组成了一个 P2P 网络，其中 A/B/C 都订阅了 lobby，而 D 订阅了 hello。

我们在 A/B/C/D 四个窗口中分别输入 “Hello from X”，可以看到：

窗口 A：

    hello from A
    PeerId("12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA"): "hello from B"
    PeerId("12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT"): "hello from C"
    

窗口 B：

    PeerId("12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg"): "hello from A"
    hello from B
    PeerId("12D3KooWMRQvxJcjcexCrNfgSVd2iChpiDWzbgRRS6c5mn9bBzdT"): "hello from C"
    

窗口 C：

    PeerId("12D3KooWDJtZVKBCa7B9C8ZQmRpP7cB7CgeG7PWLXYCnN3aXkaVg"): "hello from A"
    PeerId("12D3KooWAw1gTLCesw1bvTiKNYFyacwbAcjvKwfDsJiH8AuBFgFA"): "hello from B"
    hello from C
    

窗口 D：

    hello from D
    

可以看到，在 lobby 下的 A/B/C 都收到了各自的消息。

这个使用 libp2p 的聊天代码，如果你读不懂，没关系。P2P 有大量的新的概念和协议需要预先掌握，这堂课我们也不是专门讲 P2P 的，所以如果你对这些概念和协议感兴趣，可以自行阅读 [libp2p](https://docs.rs/libp2p) 的文档，以及它的[示例代码](https://github.com/libp2p/rust-libp2p/tree/master/examples)。

小结
--

从这上下两讲的代码中，我们可以看到，无论是处理高层的 HTTP 协议，还是处理比较底层的网络，Rust 都有非常丰富的工具供你使用。

通过 Rust 的网络生态，我们可以通过几十行代码就构建一个完整的 TCP 服务器，或者上百行代码构建一个简单的 P2P 聊天工具。如果你要构建自己的高性能网络服务器处理已知的协议，或者构建自己的协议，Rust 都可以很好地胜任。

我们需要使用各种手段来应对网络开发中的四个问题：网络是不可靠的、网络的延迟可能会非常大、带宽是有限的、网络是非常不安全的。同样，在之后 KV server 的实现中，我们也会用一讲来介绍如何使用 TLS 来构建安全的网络。

### 思考题

1.  看一看 libp2p 的文档和示例代码，把 libp2p clone 到本地，运行每个示例代码。
2.  阅读 libp2p 的 [NetworkBehaviour](https://docs.rs/libp2p-swarm/0.30.0/src/libp2p_swarm/behaviour.rs.html#56-185) trait，以及 floodsub 对应的[实现](https://docs.rs/libp2p-floodsub/0.30.0/src/libp2p_floodsub/layer.rs.html#244-399)。
3.  如有余力和兴趣，尝试把这个例子中的 floodsub 替换成更高效更节省带宽的 [gossipsub](https://docs.rs/libp2p/0.39.1/libp2p/gossipsub/struct.Gossipsub.html)。

恭喜你已经完成了Rust学习的第29次打卡，如果你觉得有收获，也欢迎你分享给身边的朋友，邀他一起讨论。我们下节课见～